[屈錢] 海砂不足 三跑填海滯後半年 廣西供應未及需求一成 議員憂延期超支

機管局過去一直稱三跑填海工程將於2020年完成，本報獲得機管局與總承建商簽訂的主要填海工程合約，顯示當中逾半地段原定今年內完工，部分更應在去年底完工，但記者上周實地觀察，仍未見有大範圍的填海完成。消息人士稱，整體工程進度已落後近半年，其中一個原因是機管局仍未獲得所需的全部1億立方米海砂等填料，至於局方早前稱研究向廣西買入海砂，本報所獲廣西環評報告顯示，輸港海砂只有800多萬立方米，不足所需的十分之一；據了解，機管局亦正與廣東省洽購海砂應付需求。有立法會議員質疑三跑工程進度透明度不足，擔心出現重大延期及超支。

機管局：填料供應天氣影響 滯後數周

機管局未正面回應填海工程能否在2020年完成。機管局發言人表示，會繼續按原定目標推展工程，2022年啟用新建成的第三條跑道，並於2024年底前，在預算的1415億港元內，完成整項工程並投入運作。局方又指填海工程進度受惡劣天氣及填料供應影響，填料鋪設工序出現約數星期滯後；而工程合約只包括工程施工計劃的框架，工序及施工安排因應現場環境及實際技術需要而調整。

向大馬菲律賓廣東省進口填料

至於填料方面，機管局解釋，承建商目前主要使用內地機製砂，輔以本地公眾填料，以及馬來西亞、菲律賓等進口填料，同時正安排從內地不同省份，包括廣西進口填料，而承建商採購填料的價格屬商業敏感資料，不便公開。

據了解，最新填海工程滯後較數星期為多，但機管局有信心及制定了不同措施追回進度，而承建商已覓得所需全部海砂來源，除廣西外亦包括廣東省及東南亞國家。

三跑系統工程需填海造地650公頃，面積相等於34個維園，本報獲得的編號3206的主要填海合約文件，由中國交通建設股份有限公司等3間公司組成的聯營公司承包，合約總額為152.6億元，當中包括6組不同工程項目（Cost Centres），其中填海工程（Reclamation Works）連同購入填料佔92.4億元。

34填海地段 近半須今年完成

根據文件，三跑共劃分34個填海地段，各有完工的里程時間表（Schedule of Milestones，見圖），當中逾九成原定於2020年內完工，近半地段須於今年內完成。本報記者上月及本月兩次到三跑工地實地觀察，現場僅有小部分地段有高於海平面的黃色物料，5個原定於去年底至今年3月完工的地段亦未完成填海工程。

工程界消息人士透露，三跑填海工程已落後原定進度近半年，主因是機管局及總承建商仍未獲得所需的1億立方米海砂等填料。消息人士解釋，現時填料來源只能靠俗稱機製砂及公眾填料，數量有限，而原定可作大部分填料來源的內地海砂，則遲遲未供港，局方正向其他東南亞國家尋求海砂，但運費非常昂貴，幾近沒可能在92億元填海預算內完成。

消息：不超支「幾近沒可能」

翻查機管局向立法會提交的文件，局方曾表示正研究廣西壯族自治區作潛在的海砂來源。惟本報獲得廣西欽州市海洋局發出的環境影響報告書，提到只向本港三跑工程供應856萬立方米海砂，不足所需1億立方米的一成，每立方米售價約100元人民幣，另需1億元人民幣生態補償。廣東省發改委價格監測中心資料則顯示，截至去年12月，廣東省海砂價為每立方米297元人民幣，較廣西貴兩倍（詳見另稿）。

專家指填料現僅露出水面 明顯未完成

發展局資料顯示，三跑填海高度須超過主水平基準（mPD）以上6米，曾參與填海工程的香港大學土木工程系教授關國雄看過本報提供的三跑工地照片，形容填海物料剛露出水面，明顯未完成填海，「否則有少少浪花便會打濕跑道」。他稱填海完工日期取決於是否有足夠海砂，惟現時內地海砂供應短缺，外國運送物料來港成本高昂，擔心未必能買到足夠海砂，「別人知道你找不到（海砂），一定會開天索價」。

土力工程處前處長陳健碩認為，一般大型基建工程合約雖列明進度及使用物料等，但因應施工期間遇上的突發情况，業主和承建商可在雙方同意下作出變動，「只要不影響長遠工程進度便無所謂」。他又指出，承建商在工程進行時，個別項目或會超支，但可在其他工程項目「慳回來」。

立法會經濟發展事務委員會委員朱凱廸表示，三跑填海物料來源及價格並不透明，機管局一直以商業考慮為由，拒絕透露詳情，惟目前廣西環評報告顯示供港數量有限，亦較預期砂價貴，擔心三跑工程延期及超支。

海砂批發價一年貴一倍 大灣區發展恐增搶奪 工程界促轉戰東南亞

機場三跑正進行填海工程，但卻面臨海砂短缺。除了三跑外，未有還有中部水域1,000公頃填海、130公頃東涌東填海等項目，砂從可來？

統計處最新數據顯示，現時每噸海砂批發價達250元，較一年前同期貴一倍。有工程師指出，本港填海用的海砂或河砂，俗稱海砂，主要來自珠江一帶，是「獨市生意」，適逢內地近年對河砂需求大，加上大灣區發展都會與香港「搶砂」，建議本港日後的填海項目可考慮向鄰近其他地區買砂，但料需付較貴運費。

三跑尚欠6000萬立方米填料

整個三跑項目的填海面積為650公頃，負責合約編號3206主填海工程的，是「香港振華—中交建設—中交疏浚聯營」﹝ZHEC-CCCC-CDC JV﹞，《香港01》曾致電查詢，惟對方表示沒有回應。

當年有份競投三跑填海工程的路勁基建聯席主席單偉彪今早（25日）在商台節目中表示，據他了解，承建商本以每立方米60元的價錢向內地買砂，但由於供應短缺，需轉向越南等地購入，每立方米售價至少達200元，較預算高2.3倍。

單續指，三跑工程尚欠的6,000萬立方米的填料，數量龐大，業界預料承建商於未來兩個月都很難覓得超過50萬立方米的填料，意味工程很大機會延期。他建議先利用現有的河砂填滿重要的位置，如需興建跑道、樓宇的地方。

內地建屋高價搶海砂

消失的砂去了哪兒？工程師學會前會長黃澤恩就指，本港絕大部分的砂來自內地珠江一帶，是「獨市生意」，由於內地近年亦有需求，故搶高價格及令供應變得緊張。他舉例，廣州的房地產集團「恒大集團」需要砂建屋，但由於位置較近砂開取點，加上建屋所使用的砂佔整體成本不到1%，地產商可以用較高價購入砂，與香港競爭。

翻查統計處數字，最新的（2018年11月）海砂批發價創新高至每噸250元，與一年前同期的126元相比，大幅增加98%。若與10年前同期，即2009年的79元相比，升幅高達216%，超過兩倍。

超支責任未知誰屬

面對砂的價格飆升，黃澤恩指香港只好「舉手投降」，即使貴，也要買，不可停工。他解釋，三跑延遲啟用的日數與損失的收入的正比，若暫時停工，亦難保砂價格只會更貴。三跑合約的填海工程連同購入填料佔92.4億元，一旦超支，責任誰屬？單偉彪認為一般是由承建商出，但最終都要問機管局。黃澤恩就指，由於工程涉及的填料數目龐大，一般會有合約條款列明，若因通脹而令材料超支，可向機管局「計數」。機管局就未有交代一旦超支將如何「填氹」。

即使捱得過三跑，本港未來仍有中部水域1,000公頃填海、130公頃東涌東填海、龍鼓灘、欣澳及小蠔灣等填海項目，砂價格會否大幅飆升？黃澤恩預計，隨著大灣區發展，前海、橫琴等地對砂的需求只會更大，香港應嘗試搜羅其他鄰近地區的砂，但就需付較高運費。

黃澤恩指香港只好「舉手投降」，即使貴，也要買，不可停工。他解釋，三跑延遲啟用的日數與損失的收入的正比，若暫時停工，亦難保砂價格只會更貴。

係搶錢

根本就唔應該哂錢起 明知咁撚笨柒

點石成金

三跑唔起唔得 鄰近國家個個擴建

空域問題未解決
多條跑道, 效率都冇大提升

我意見係 只能起咗先傾

三跑十年內都唔知完唔完到工
仲明日大嶼笑死人想起到2100年

高鐵有辦你睇
一開始話好多列車去中國各地
點知連去廣州南既車都要cut

人地脫歐都要傾好哂先脫la, 又唔見人地話脫左先慢慢傾?

有d事關重大既野，一定要有周詳計劃
得香港先至被迫"袋住先"

三跑唔起都起緊，希望真係用得着

>鄰近國家個個擴建
白雲機場三跑咪解釋你聽點解廣州要起第二機場，香港甚至冇白雲三期第四、五條跑道空間

唔撚識同外國買？

簽好晒約但係俾唔到貨，唔會去問承辦商追討賠償反而自己不停補錢落去，咁荒謬嘅嘢我諗只係得香港政府會咁

10年內點都得掛？

輸送利益既野 大家明啦

劇本一早寫好
由支那比海砂 香港要感謝祖國

錢已袋，理底線得你

咩撚屌政府出標書 咩合約黎

比唔到貨 無得追 重要嘔錢

戈

人生可否重來？ 死左先傾投胎

平時就講咩血濃於水 大家都係中國人
賺錢果陣就別人知道你找不到 開天索價？？

空域好似解決到
只不過唔可以用黎起飛

屌

我都覺得好撚好笑
我工作關係成日都要傾啲合約野
我比錢人地deliver唔到一定係人地賠
真係唔知點解香港政府會係人地deliver唔到就要再比多啲錢,根本你放眼全世界咩行業都冇可能會咁
呢個根本唔係垃圾政府咁簡單
只係用盡辦法將香港既錢送比大陸
嚟緊個明日大罪有排你受,無眼睇我移民先